   

你好，我是倪朋飞。

上一节，我带你一起梳理了常见的性能优化思路，先简单回顾一下。

我们可以从系统和应用程序两个角度，来进行性能优化。

*   从系统的角度来说，主要是对 CPU、内存、网络、磁盘 I/O 以及内核软件资源等进行优化。
    
*   而从应用程序的角度来说，主要是简化代码、降低 CPU 使用、减少网络请求和磁盘 I/O，并借助缓存、异步处理、多进程和多线程等，提高应用程序的吞吐能力。
    

性能优化最好逐步完善，动态进行。不要追求一步到位，而要首先保证能满足当前的性能要求。性能优化通常意味着复杂度的提升，也意味着可维护性的降低。

如果你发现单机的性能调优带来过高复杂度，一定不要沉迷于单机的极限性能，而要从软件架构的角度，以水平扩展的方法来提升性能。

工欲善其事，必先利其器。我们知道，在性能分析和优化时，借助合适的性能工具，可以让整个过程事半功倍。你还记得有哪些常用的性能工具吗？今天，我就带你一起梳理一下常用的性能工具，以便你在需要时，可以迅速找到自己想要的。

性能工具速查
------

在梳理性能工具之前，首先给你提一个问题，那就是，在什么情况下，我们才需要去查找、挑选性能工具呢？你可以先自己想一下，再继续下面的内容。

其实在我看来，只有当你想了解某个性能指标，却不知道该怎么办的时候，才会想到，“要是有一个性能工具速查表就好了”这个问题。如果已知一个性能工具可用，我们更多会去查看这个工具的手册，找出它的功能、用法以及注意事项。

关于工具手册的查看，man 应该是我们最熟悉的方法，我在专栏中多次介绍过。实际上，除了 man 之外，还有另外一个查询命令手册的方法，也就是 info。

info 可以理解为 man 的详细版本，提供了诸如节点跳转等更强大的功能。相对来说，man 的输出比较简洁，而 info 的输出更详细。所以，我们通常使用 man 来查询工具的使用方法，只有在man 的输出不太好理解时，才会再去参考 info 文档。

当然，我说过了，要查询手册，前提一定是已知哪个工具可用。如果你还不知道要用哪个工具，就要根据想了解的指标，去查找有哪些工具可用。这其中：

*   有些工具不需要额外安装，就可以直接使用，比如内核的 /proc 文件系统；
    
*   而有些工具，则需要安装额外的软件包，比如 sar、pidstat、iostat 等。
    

**所以，在选择性能工具时，除了要考虑性能指标这个目的外，还要结合待分析的环境来综合考虑**。比如，实际环境是否允许安装软件包，是否需要新的内核版本等。

明白了工具选择的基本原则后，我们来看 Linux 的性能工具。首先还是要推荐下面这张图，也就是Brendan Gregg 整理的性能工具谱图。我在专栏中多次提到过，你肯定也已经参考过。-
![](assets/89ee96483dbb4ac1a6c034af81908497.jpg)-
（图片来自 [brendangregg.com](http://www.brendangregg.com/linuxperf.html)）

这张图从 Linux 内核的各个子系统出发，汇总了对各个子系统进行性能分析时，你可以选择的工具。不过，虽然这个图是性能分析最好的参考资料之一，它其实还不够具体。

比如，当你需要查看某个性能指标时，这张图里对应的子系统部分，可能有多个性能工具可供选择。但实际上，并非所有这些工具都适用，具体要用哪个，还需要你去查找每个工具的手册，对比分析做出选择。

那么，有没有更好的方法来理解这些工具呢？**我的建议，还是从性能指标出发，根据性能指标的不同，将性能工具划分为不同类型**。比如，最常见的就是可以根据 CPU、内存、磁盘 I/O 以及网络的各类性能指标，将这些工具进行分类。

接下来，我就从 CPU、内存、磁盘 I/O 以及网络等几个角度，梳理这些常见的 Linux 性能工具，特别是从性能指标的角度出发，理清楚到底有哪些工具，可以用来监测特定的性能指标。这些工具，实际上贯穿在我们专栏各模块的各个案例中。为了方便你查看，我将它们都整理成了表格，并增加了每个工具的使用场景。

CPU性能工具
-------

首先，从 CPU 的角度来说，主要的性能指标就是 CPU 的使用率、上下文切换以及 CPU Cache 的命中率等。下面这张图就列出了常见的 CPU 性能指标。-
![](assets/e896e61575b149a08c3b2ef6db4999b0.jpg)-
从这些指标出发，再把 CPU 使用率，划分为系统和进程两个维度，我们就可以得到，下面这个 CPU 性能工具速查表。注意，因为每种性能指标都可能对应多种工具，我在每个指标的说明中，都帮你总结了这些工具的特点和注意事项。这些也是你需要特别关注的地方。-
![](assets/80fcc937b7194595a70cf198bb6c87d2.jpg)

内存性能工具
------

接着我们来看内存方面。从内存的角度来说，主要的性能指标，就是系统内存的分配和使用、进程内存的分配和使用以及 SWAP 的用量。下面这张图列出了常见的内存性能指标。-
![](assets/8dcda3e0cca0474c927560a32b42e129.jpg)-
从这些指标出发，我们就可以得到如下表所示的内存性能工具速查表。同 CPU 性能工具一样，这儿我也帮你梳理了，常见工具的特点和注意事项。-
![](assets/498506d9b97d4be7a404273b509d93f9.jpg)-
注：最后一行pcstat的源码链接为 [https://github.com/tobert/pcstat](https://github.com/tobert/pcstat)

磁盘I/O性能工具
---------

接下来，从文件系统和磁盘 I/O 的角度来说，主要性能指标，就是文件系统的使用、缓存和缓冲区的使用，以及磁盘 I/O 的使用率、吞吐量和延迟等。下面这张图列出了常见的 I/O 性能指标。-
![](assets/499b15d2335c48d29923d2c5f56a96d0.jpg)-
从这些指标出发，我们就可以得到，下面这个文件系统和磁盘 I/O 性能工具速查表。同 CPU和内存性能工具一样，我也梳理出了这些工具的特点和注意事项。-
![](assets/df3a3ad1c1174d438fc586eeafa8dc97.jpg)

网络性能工具
------

最后，从网络的角度来说，主要性能指标就是吞吐量、响应时间、连接数、丢包数等。根据 TCP/IP 网络协议栈的原理，我们可以把这些性能指标，进一步细化为每层协议的具体指标。这里我同样用一张图，分别从链路层、网络层、传输层和应用层，列出了各层的主要指标。-
![](assets/38f966fe029b4970bee9c59a4f5e0cce.jpg)-
从这些指标出发，我们就可以得到下面的网络性能工具速查表。同样的，我也帮你梳理了各种工具的特点和注意事项。-
![](assets/f2e285326196460cacfe69074c078e33.jpg)

基准测试工具
------

除了性能分析外，很多时候，我们还需要对系统性能进行基准测试。比如，

*   在文件系统和磁盘 I/O 模块中，我们使用 fio 工具，测试了磁盘 I/O 的性能。
    
*   在网络模块中，我们使用 iperf、pktgen 等，测试了网络的性能。
    
*   而在很多基于 Nginx 的案例中，我们则使用 ab、wrk 等，测试 Nginx 应用的性能。
    

除了专栏里介绍过的这些工具外，对于 Linux 的各个子系统来说，还有很多其他的基准测试工具可能会用到。下面这张图，是 Brendan Gregg 整理的 Linux 基准测试工具图谱，你可以保存下来，在需要时参考。-
![](assets/9359ad81a0d24711b93153855a0007ca.jpg)-
（图片来自 [brendangregg.com](http://www.brendangregg.com/linuxperf.html)）

小结
--

今天，我们一起梳理了常见的性能工具，并从 CPU、内存、文件系统和磁盘 I/O、网络以及基准测试等不同的角度，汇总了各类性能指标所对应的性能工具速查表。

当分析性能问题时，大的来说，主要有这么两个步骤：

*   第一步，从性能瓶颈出发，根据系统和应用程序的运行原理，确认待分析的性能指标。
    
*   第二步，根据这些图表，选出最合适的性能工具，然后了解并使用工具，从而更快观测到需要的性能数据。
    

虽然 Linux 的性能指标和性能工具都比较多，但熟悉了各指标含义后，你自然就会发现这些工具同性能指标间的关联。顺着这个思路往下走，掌握这些工具的选用其实并不难。

当然，正如咱们专栏一直强调的，不要把性能工具当成性能分析和优化的全部。

*   一方面，性能分析和优化的核心，是对系统和应用程序运行原理的掌握，而性能工具只是辅助你更快完成这个过程的帮手。
    
*   另一方面，完善的监控系统，可以提供绝大部分性能分析所需的基准数据。从这些数据中，你很可能就能大致定位出性能瓶颈，也就不用再去手动执行各类工具了。
    

思考
--

最后，我想邀请你一起来聊聊，你都使用过哪些性能工具。你通常是怎么选择性能工具的？又是如何想到要用这些性能工具，来排查和分析性能问题的？你可以结合我的讲述，总结自己的思路。

欢迎在留言区和我讨论，也欢迎你把这篇文章分享给你的同事、朋友。我们一起在实战中演练，在交流中进步。